\documentclass[12pt,letterpaper]{article}

%hyphenation
\usepackage[spanish]{babel}	

\usepackage{array}	

% hacer que un elemeno ocupe múltiples filas
\usepackage{multirow}


\usepackage{vwcol}

\usepackage{wrapfig}

%caracteres especiales
%COMENTAR SI SE USA LUATEX, XETEX
%\usepackage[utf8]{inputenc}		

%random text
\usepackage{lipsum}
\usepackage{blindtext}

%recuadro
% Rellenar una celda de tabla con un color dado
\usepackage[usenames, table]{xcolor}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}

% color números
%	\setbeamercolor{local structure}{fg=darkred}

%\usepackage{etoolbox}
%\usepackage{tikz}
%\usepackage{unicode-math}
%\setsansfont[Scale=MatchUppercase]{Candara}

%%%%% Definición de tipo de fuente 

% % http://www.tug.dk/FontCatalogue/
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{candara}

%\usepackage[default]{uni}
%\usepackage[OT1]{fontenc} %% Universal doesn't work with T1


\usepackage{fontspec}
\setmainfont[Ligatures={Common,TeX}, Numbers={OldStyle}]{Amiri}

%\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}
%\setsansfont[Scale=MatchUppercase]{Candara}


%\usepackage[urw-garamond]{mathdesign}
%\renewcommand{\sfdefault}{qag}

%uso de múltiples columnas en seccionees definidas
%http://bioinformatiquillo.wordpress.com/2009/02/16/lyx-latex-columnas-con-el-paquete-multicol/
\usepackage{multicol}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

% adding postscript
\usepackage{graphicx,epstopdf}
\epstopdfsetup{update}
\DeclareGraphicsExtensions{.ps}

% Encabezado
\usepackage{fancyhdr}

%definición de colores
%\usepackage[usenames, dvipsnames]{color}
\definecolor{rojo}{RGB}{185, 42, 41}
\definecolor{azul}{RGB}{42, 74, 136}
\definecolor{negro}{RGB}{40,40,40}
\definecolor{cafe2}{RGB}{137,112,67}
\definecolor{rojo2}{RGB}{170,63,60}
\definecolor{naranja}{RGB}{228,108,10}
\definecolor{amarillo}{RGB}{240,234,0}
\definecolor{verde}{RGB}{119,147,60}
\definecolor{azul2}{RGB}{55,96,146}
\definecolor{violeta}{RGB}{96,74,123}
\definecolor{gris}{RGB}{166,166,166}
\definecolor{blanco}{RGB}{255,255,255}
\definecolor{dorado}{RGB}{219, 204, 41}
\definecolor{plata}{RGB}{219,204,219}

%redefinición de secciones
\usepackage{titlesec}

\titleformat{\section}
  {\color{azul}\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}[{\titlerule[0.7pt]}]
  
\titleformat{\subsection}
  {\color{rojo}\normalfont\large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}[{{\titlerule[0.7pt]}}]
  
\titleformat{\subsubsection}
  {\color{azul}\normalfont\normalsize\bfseries\itshape}{\thesubsubsection}{1em}{}[{}]

%\titleformat{\subsection}
%  {\color{MetallicGold}\normalfont\Large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}[{\titlerule[0.8pt]}]




\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{moreverb}	%verbatimtab

\usepackage{listings}	% syntax highlighting
\usepackage{color}
\usepackage{showexpl}

\usepackage{url}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstdefinestyle{st1}{
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\scriptsize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=java,                 % the language of the code
  morekeywords={},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style  tabsize=3%,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  %title={}                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

\lstdefinestyle{st2}{
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\scriptsize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=java,                 % the language of the code
  morekeywords={},            % if you want to add more keywords to the set
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  explpreset={numbers=none},  
  tabsize=3%,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  %title={}                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

\lstset{style=st2}
\lstset{inputencoding=ansinew}


%margenes http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Page_Layout
%Margen superior de las páginas con encabezado
\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-0.8 in}

\voffset -10 mm

\topmargin    0 mm	% ~3 cm margen superior
\headheight   12pt

\headsep 15 mm

\textheight       210mm  
\textwidth        160mm   

\oddsidemargin        30 mm	%~2.4 cm margen izq
\evensidemargin       30 mm

\addtolength{\oddsidemargin}{-1in}
\addtolength{\evensidemargin}{-1in}


% The distance from the lower edge of the text body to the
% footline
\footskip 0.4in

% Interlineado
\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}

% Espacio entra párrafos, relativo al interlineado
\setlength{\parskip}{0.8\baselineskip}



\parindent    0.0em


% Definición de estilo de página, encabezado y pie
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\textcolor{azul}{\footnotesize Guía de electrónica básica}}
\rhead{\textcolor{azul}{\footnotesize Nicolás Arias Sosa}}
%\rfoot{Página \thepage}

\newmdtheoremenv
[ %
outerlinewidth = 1 ,
roundcorner = 10 pt ,
leftmargin = 40 ,
rightmargin = 40 ,
backgroundcolor = white ,
outerlinecolor = blue,
innertopmargin = \topskip,
splittopskip = \topskip,
ntheorem = false ,
]{recuadro}{}[section]

\newenvironment{myenv1}[1]
  {\mdfsetup{
    frametitle={\color{rojo}\colorbox{white}{\space#1\space}},
    innertopmargin=10pt,
    frametitleaboveskip=-\ht\strutbox,
    frametitlealignment=\hspace*{0.0\linewidth},
    leftmargin = 10 ,
	rightmargin = 10 ,
	 middlelinecolor=rojo,
	 roundcorner=0pt
    }
  \begin{mdframed}%
  }
  {\end{mdframed}}
  
  \newenvironment{myenv2}[1]
  {\mdfsetup{
    frametitle={\color{azul}\colorbox{white}{\space#1\space}},
    innertopmargin=10pt,
    frametitleaboveskip=-\ht\strutbox,
    frametitlealignment=\hspace*{0.85\linewidth},
    leftmargin = 10 ,
	rightmargin = 10 ,
	 middlelinecolor=azul,
	 roundcorner=0pt
    }
  \begin{mdframed}%
  }
  {\end{mdframed}}
  
  
  
  \newenvironment{eq-frame}[1]
  {\mdfsetup{
    frametitle={},
    innertopmargin=10pt,
    frametitleaboveskip=-\ht\strutbox,
    frametitlealignment=\hspace*{0.85\linewidth},
    leftmargin = 120 ,
	rightmargin = 120 ,
	 middlelinecolor=azul,
	 roundcorner=1pt
    }
  \begin{mdframed}%
  }
  {\end{mdframed}}





%%%%%%%%%%%%%%%% begin document %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document} 
\title{\textcolor{rojo}{\bf Guía de electrónica básica}} 

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
%Espacio entre el encabezado y el cuerpo.
%Con \headsep no se obtuvo el efecto deseado
\date{\vspace{-14ex}}
\author{\vspace{-15ex}}
%
%\date{\vspace{-13.2ex}\large   Nicolás Arias Sosa }
%\author{\vspace{0.2ex} \normalsize    Estudiante de pregrado en ingeniería electrónica \\ \normalsize   Universidad Nacional de Colombia -- Sede Bogotá \\ \normalsize   Email: ndariass@unal.edu.co}

%Elimina números de página. Hace aparecer el título
%\pagestyle{empty}
\maketitle

%\thispagestyle{empty}
\thispagestyle{fancy}



%%%%%%%%%%%%%%% HERE BEGINS THE BODY %%%%%%%%%%%%%%%
% Interlineado

\begin{center}
\large Nicolás Arias Sosa \\
\normalsize  Estudiante de pregrado en ingeniería electrónica \\
Universidad Nacional de Colombia -- Sede Bogotá \\
Email: ndariass@unal.edu.co
\end{center}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
\selectfont


\section*{Introducción}
En esta guía va a aprender algunos conceptos básicos de electricidad como \textbf{corriente}, \textbf{voltaje}, \textbf{resistencia}, entre otros. Con esto será capaz de hacer algunas mediciones en \textbf{circuitos eléctricos} usando la herramienta \textbf{Iflab}.

%
%Para entender lo que es \textbf{voltaje}, \textbf{corriente} y resistencia pensemos primero en un ejemplo cotidiano que nos pueda explicar mejor esos conceptos. Piense en el grifo del lavamanos. Cuanto más lo abra, más agua fluirá, pues tendrá más espacio para circular. Ahora, a medida que lo vaya cerrando, fluirá cada vez menos agua, pues está reduciendo el espacio para que circule. De cualquier manera, el agua siempre está en la tubería esperando a que usted abra el grifo para empezar a circular. Pero ahora piense cuando se va el agua: por más que usted abra el grifo, esta simplemente no circulará.
%
%% CONSIDERE PONER DIBUJO DE GRIFO
%
%Pues bien, el ejemplo del grifo del lavamanos puede ser usados para presentar los conceptos de electricidad que nos interesan. En este caso el agua se asocia a un conjunto de \textbf{cargas eléctricas}, que cuando se ponen en movimiento generan una \textbf{corriente}. La fuerza que hace que el agua se mueva, que por lo general es por acción de la gravedad, se asocia al \textbf{voltaje}. Si no hubiera fuerza que empujara el agua, simplemente no fluiría por el grifo. Igualmente, si no hay tensión, no puede fluir corriente . Finalmente, la \textbf{resistencia} se asocia a qué tan estrecho es por donde circula el agua en el grifo. 
%
%
%De acuerdo a esto responda:
%
%\begin{itemize}
%\item ¿Qué pasa con la corriente si aumenta la resistencia?
%
%
%\item ¿Que pasa con la corriente si aumenta el voltaje?
%\end{itemize} 
%
%Pues bien, podemos relacionar matemáticamente el voltaje (V), la corriente (I) y la resistencia de la siguiente manera
%
%\begin{displaymath}
%V = RI
%\end{displaymath}
%
%Esto nos dice que para lograr una corriente mayor debemos tener un voltaje mayor (si R no varía). 
%También nos dice que, si la resistencia aumenta, la corriente disminuye (so V no varía).



%%									OPCION 2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Parte 1: Conceptos básicos}
Para entender los primeros conceptos de electricidad, pensemos primero en un ejemplo que nos sea medianamente familiar. Considere un sistema hidráulico cerrado, como se muestra en la figura. En este sistema hay una bomba, que hace mover el agua dentro de una tubería. 



\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{../pics/sist-hidraulico.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

Piense en lo siguiente:


%\begin{wrapfigure}[0]{c}{0.5\textwidth}
%\vspace{-0pt}

\mdfsetup{%
	leftmargin=40,
	rightmargin=40,
	innertopmargin=20,
	innerbottommargin=20,
	innerleftmargin=12,
	innerrightmargin=20,
   middlelinecolor=azul,
   middlelinewidth=1pt,
   backgroundcolor=white,
   roundcorner=2pt}

%\mdfdefinestyle{estilodeframe}{left}
\begin{figure}[t]
\begin{mdframed}
\it

\begin{enumerate}
\item Entre más fuerza tenga la bomba, más rápido hará circular el agua dentro del sistema. Si la bomba no funciona, el agua no se mueve en el sistema. 
\item Entre más amplia sea la tubería del sistema, el agua fluirá con más facilidad.
\item Si no hay agua en el sistema, no importa cuánta fuerza tenga la bomba, simplemente no habrá flujo de agua.
\end{enumerate}

\end{mdframed}
\end{figure}
%\end{wrapfigure}


Pues bien, el sistema hidráulico descrito se asemeja a un \textbf{circuito eléctrico}. Un circuito eléctrico es la interconexión de elementos que forman un lazo cerrado, por los cuales fluye una \textbf{corriente}. Esto se muestra en la figura.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \centering
  	\vspace{-25pt}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../pics/circuito-basico.pdf}
  %\caption{}
  \vspace{-32pt}
  \label{cir-bas}
\end{wrapfigure}



Aquí se tiene una \textbf{fuente de voltaje} (\textit{V}), una \textbf{resistencia} (\textit{R}), y una \textbf{corriente} (\textit{I}) circulando por el circuito. Note que la unión de todos los elementos forma un lazo cerrado.

Lo visto en el sistema hidráulico permite explicar los elementos de un \textbf{circuito eléctrico} de la siguiente manera:

\bigskip
\bigskip
\begin{mdframed}
\it
\begin{enumerate}
\item La fuerza de la bomba representa el \textbf{voltaje}.
\item El agua representa un conjunto de \textbf{cargas eléctricas}. El agua en movimiento representa la \textbf{corriente} en un circuito, o un conjunto de cargas en movimiento.
\item El ancho de la tubería del sistema hidráulico tiene que ver con la \textbf{resistencia} en un circuito eléctrico. Entre \textbf{mayor} sea el ancho, el agua circulará con mayor facilidad. Entre \textbf{menor} sea la \textbf{resistencia}, la corriente circulará con mayor facilidad.
\item Si el paso de agua está interrumpido en algún punto por una obstrucción en la tubería, no se puede formar un canal cerrado para el flujo de agua y por tanto esta no circula. Igualmente, si en un circuito eléctrico no se forma una trayectoria cerrada, no habrá flujo de \textbf{corriente}.
\end{enumerate}

\end{mdframed}

\nopagebreak
\begin{myenv1}{Preguntas}
Responda lo siguiente de acuerdo a la relación presentada previamente:
\begin{itemize}
\item ¿Qué cree que pasa con la corriente en un circuito eléctrico a medida que el voltaje aumenta?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}


\item ¿Qué sucede con la corriente si la resistencia es muy grande? ¿y si es muy pequeña?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\end{itemize}

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item ¿Hay corriente en el circuito mostrado? ¿por qué?

\bigskip
\underline{\hspace{0.4\textwidth}}

\bigskip
\underline{\hspace{0.4\textwidth}}

\includegraphics[width=0.35\textwidth]{../pics/circuito-abierto.pdf}

\end{itemize}
\end{multicols}


%\begin{figure}[h]
  
    
%  \caption{d}
%  \label{cir-abi}
%\end{figure}


\end{myenv1}

Existe una relación matemática entre el \textbf{voltaje}  (\textit{V}), la \textbf{corriente} (\textit{I}) y la \textbf{resistencia} (\textit{R}). Dicha relación se conoce como la \textbf{ley de Ohm} y es la siguiente:

\begin{eq-frame}{}
\begin{displaymath}
V = RI
\end{displaymath}
\end{eq-frame}
%Esto nos dice que para lograr una corriente mayor debemos tener un voltaje mayor (si R no varía). 
%También nos dice que, si la resistencia aumenta, la corriente disminuye (si V no varía). ¿Se ajusta esto a sus respuestas?

Así como usted puede medir la distancia en \textbf{metros (m)}, el voltaje se puede medir en \textbf{volts (V)}, la corriente en \textbf{amperios (A)} y la resistencia en \textbf{ohmios ($\Omega$)}. Tenga en cuenta que esas unidades tienen \textit{múltiplos} y \textit{submúltiplos}. Por ahora necesitaremos los siguientes:

\begin{displaymath}\begin{split}
1\ \mbox{mA}=0.001\ \mbox{A} \\
1\ \mbox{k}\Omega =1000\ \Omega
\end{split}
\end{displaymath}

\newpage

\subsection*{Laboratorio 1}
En este laboratorio vamos a realizar las primeras medidas de voltaje y corriente en un circuito eléctrico para comprobar la ley de Ohm. Para esto va a necesitar:

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item Plataforma Iflab

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{../pics/iflab.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Placa de medición voltaje/corriente

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.27\textwidth]{../pics/placa-i-v.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Protoboard

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../pics/protoboard.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Resistencias de 1~k$\Omega$ (izquierda) y de 510~$\Omega$ (derecha). (Las resistencias deben tener las mismas bandas de colores que se muestran en la figura).

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.15\textwidth]{../pics/r1k.pdf}
    \includegraphics[width=0.15\textwidth]{../pics/r510.pdf}
  %\caption{Resistencias de 1~k$\Omega$ (izquierda) y 510~$\Omega$ (derecha).}
  \label{}
\end{figure}

\item Cables de colores.


\end{itemize}
\end{multicols}

\begin{myenv1}{¡Atención!}
\bf
Antes de empezar, tenga en cuenta que debe conectar los cables EXACTAMENTE como se indica en cada figura. No hacerlo puede generar lecturas erróneas o incluso daños en los implementos.
\end{myenv1}

\subsubsection*{Procedimiento}
\begin{enumerate}
\item Conecte en la protoboard el circuito que se muestra a continuación usando la resistencia de 1~k$\Omega$.

\begin{figure}[H]
  \centering
  	% trim = lbrt
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1.5cm 0cm, clip, width=0.45\textwidth]{../pics/lab1-inicial-1k_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

Lo que acabó de conectar corresponde al circuito con una fuente de voltaje y una resistencia que ya conoce:

\begin{figure}[H]
  \centering 
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../pics/circuito-basico.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Mida el voltaje en el circuito de la siguiente manera. Anote el valor registrado en la tabla. 

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1.5cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab1-v-1k_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Mida la corriente de la siguiente manera. Anote el valor registrado en la tabla.

\begin{myenv1}{¡Cuidado!}
\footnotesize
 \begin{tabular}{>{\centering}m{3cm}  >{}m{9.5cm}}
 \centering

 \includegraphics[width=3cm]{../pics/cuidado.pdf} 
 &
 Note que para medir corriente debe conectar el circuito de manera diferente a como lo hace para medir voltaje. Para esto, debe desconectar la resistencia de la fuente y poner entre estas dos los cables de la placa de medición de voltaje/corriente. Esto se indica en la figura. Si no hace esto, puede provocar daños en la plataforma Iflab.  \\
 \end{tabular}
	    

\end{myenv1}


\begin{figure}[H]
   \centering
     \includegraphics[trim=7cm 2cm 1cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab1-i-1k_bb.pdf}
   %\caption{}
   \label{}
 \end{figure} 

\item Repita las medidas de voltaje y corriente, pero ahora con la resistencia de 510~$\Omega$. 

\end{enumerate}

%\setlength\extrarowheight{5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.7}
\begin{center}

	\textbf{\large Resumen de mediciones}
	
    \begin{tabular}{ | m{2cm} | m{2cm} | m{2cm} | m{2cm} | }
    
%\begin{tabular}{ @{} p{0.5in} p{3.25in} p{0.5in} @{} }
    \hline
    \centering \bf Resistencia  	&\centering \bf Corriente 		&\centering \bf Voltaje 	& \centering \bf Voltaje / corriente	

    \tabularnewline \hline
   \centering 1 k$\Omega$ 			&  			&   & 
   
   \\ \hline
    \centering 510 $\Omega$ &&& \\ \hline
    \end{tabular}

\end{center}



\subsubsection*{Análisis}

De acuerdo a los resultados obtenidos responda las siguientes preguntas:

\begin{itemize}
\item Compare el valor de resistencia y el valor de corriente sobre voltaje en la tabla. ¿Son iguales o por lo menos parecidos?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\item ¿Qué sucedió con la corriente al disminuir la resistencia del circuito?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\item ¿Qué sucedió con el voltaje?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\item En conclusión, ¿se ajusta lo enunciado en la ley de Ohm a las medicions que acabó de hacer?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}
\end{itemize}

\newpage

Un último concepto que será de interés es la \textbf{potencia}, que se define como la cantidad de energía por unidad de tiempo consumida. Básicamente nos da un indicador de cuánta energía requiere un circuito para funcionar. Piense por ejemplo en un bombillo, que se calienta debido a que parte de la potencia consumida se disipa en forma de calor. Entonces, entre más potencia consuma, más se calentará. Igual sucede con las resistencias usadas en los circuitos eléctricos que hemos visto. 

Matemáticamente, la \textbf{potencia} $P$ se expresa como


\begin{eq-frame}

\begin{displaymath}
P = VI
\end{displaymath}

\end{eq-frame}


La unidad de potencia es el \textbf{Watt (W)}. 1~W$=$1000~mW.

Usando la ley de Ohm podemos expresar la potencia de manera diferente. Por ejemplo, si reemplazamos $I=V/R$, entonces

\begin{eq-frame}

\begin{displaymath}
P=V\cdot\dfrac{V}{R} = \dfrac{V^2}{R}
\end{displaymath}

\end{eq-frame}

También podemos reemplazar $V=RI$

\begin{eq-frame}

\begin{displaymath}
P=(RI)\cdot I = I^2 R
\end{displaymath}

\end{eq-frame}

\begin{myenv2}{Ejemplo}
Si en el circuito eléctrico presentado la resistencia es \textit{R}=10~$\Omega$ y la corriente es \textit{I}=1~$A$, ¿cuánto es el voltaje en el circuito?, ¿cuánta es la potencia consumida?


\begin{multicols}{2}
%IMG CIRCUITO UNA RESISTENCIA
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../pics/circuito-basico-ejemplo.pdf}
  %\caption{}
  \label{cir-bas-eje}
\end{figure}

\textit{Solución}
\nolinebreak
\begin{displaymath}\begin{split}
V &= RI = (10\ \Omega)\cdot(1\ \mbox{A}) = 10\ \mbox{V} \\
P &= I^2R = (1\ \mbox{A})^2 \cdot (10\ \Omega) = 10\ \mbox{W}
\end{split}
\end{displaymath}

\end{multicols}
\end{myenv2}

%\renewcommand{\baselinestretch}{2.7}





\begin{myenv1}{Pregunta}
Encuentre los valores faltantes:

\bigskip

\begin{minipage}[]{0.5\textwidth}
\centering
    \begin{itemize}
		\item $V=$ ?\qquad\qquad $I=0.1$~A
		
		$R=1000~\Omega$ \qquad $P=$ ?
		
		\bigskip 
		\underline{\hspace{4cm}}
		
		
		\item $V=5$~V\qquad $I=$ ?
		
		 $R=20\ \Omega$ \qquad $P=$ ?
		
		\bigskip 
		\underline{\hspace{4cm}}

	\end{itemize}
\end{minipage}%
%
\begin{minipage}[]{0.5\textwidth}
\centering
    \begin{itemize}
		\item $V=2$~V \qquad $I=$ ?
		
		 $R=8$~$\Omega$\qquad $P=$?
		
		\bigskip 
		\underline{\hspace{4cm}}
		
		\item $V=$ ? \qquad $I=4$~A
		
		 $R=5$~$\Omega$ \qquad $P=$?
		
		\bigskip 
		\underline{\hspace{4cm}}
	\end{itemize}
\end{minipage}%

\begin{itemize}
		
		\item $V=10$~V\qquad $I=0.5$~A
		
		 $R=$ ? \qquad $P=$ ?
		
		\bigskip 
		\underline{\hspace{4cm}}
\end{itemize}
\end{myenv1}

%\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%





\newpage

\section*{Parte 2: Elementos de  circuitos eléctricos.}
% Resistencia equivalente
% Divisor de resistencia
%Considere hablar de potencia

De acuerdo a lo que ya conocemos, los circuitos eléctricos se pueden formar mediante la unión de los siguientes elementos:

\begin{itemize}
\item \textit{Fuente de voltaje:} que es la que genera el voltaje o ``fuerza'' necesaria para que la corriente fluya en el circuito. Idealmente, sin importar qué elemenos tengamos en el circuito eléctrico, su valor permanece constante.


\item \textit{Resistencia:} este elemento limita el paso de la corriente. Como ya se ha dicho, entre mayor sea su valor, menor será la corriente que circule por ella si no varía el voltaje en el circuito.


\end{itemize}

Los puntos donde se conectan estos elementos se llaman \textbf{nodos}. Esto se muestra en la figura

\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{../pics/partes-circuito.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

Para saber el valor de una resistencia en particular existe un código de colores, de acuerdo a lo que se indica en la figura.


\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../pics/codigo-resistencias.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}


El valor de resistencia se halla mediante la siguiente fórmula, donde a cada dígito le corresponde un color, como se presenta en la tabla:

\begin{mdframed}

\begin{center}
\large
R = [  10 x (\textbf{1a. banda}) + (\textbf{2a. banda})  ] x 10$^{\mathbf{multiplicador}}$
\end{center}

\end{mdframed}






\begin{multicols}{2}


\renewcommand{\arraystretch}{1}
\raggedleft
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\bf Color} 	& \bf Valor \\ \hline
Negro 		& \cellcolor{negro}  	& 0\\ \hline
Café 		& \cellcolor{cafe2} 		& 1\\ \hline
Rojo 		& \cellcolor{rojo} 	& 2\\ \hline
Naranja 	& \cellcolor{naranja} 	& 3\\ \hline
Amarillo 	& \cellcolor{amarillo} 	& 4\\ \hline
Dorado & \cellcolor{dorado} & 5 \% \\ \hline
\end{tabular}



\raggedright
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\bf Color} & \bf Valor \\ \hline
Verde 			& \cellcolor{verde} & 5\\ \hline
Azul 			& \cellcolor{azul2} & 6\\ \hline
Violeta 		& \cellcolor{violeta} 	& 7\\ \hline
Gris 			& \cellcolor{gris} 	& 8\\ \hline
Blanco 			&  					& 9\\ \hline
Plata 			& \cellcolor{plata}& 10 \% \\ \hline
\end{tabular}
\end{multicols}

\renewcommand{\arraystretch}{1.7}

Por ejemplo, el valor de la resistencia presentada en la figura sería:


\begin{center}
\large
R = [  10 x \textbf{\color{cafe2}1} + \textbf{0}  ] x 10$^{\mathbf{\color{rojo}2}}$ = 1000~$\Omega$
\end{center}

La última banda, de tolerancia, indica hasta cuánto puede variar el vaor real de la resistencia respecto a su valor nominal. En la resistencia de la figura, la banda de tolerancia es dorada, lo que indica que el valor de la resistencia puede variar hasta un \textbf{5~\%} respecto al valor nominal, que es 1000~$\Omega$. Como el 5~\% de 1000 es 50, podemos escribir

\begin{center}
\large
R = 1000 $\Omega\pm$ 50 $\Omega$
\end{center}

%\begin{figure}[t]
\begin{myenv1}{Pregunta}

¿Qué valores tienen las siguientes resistencias? 

\begin{multicols}{2}
    \includegraphics[width=3cm]{../pics/r3k3.pdf}
\underline{\hspace{3cm}}

\bigskip

    \includegraphics[width=3cm]{../pics/r6k8.pdf}
\underline{\hspace{3cm}}

\bigskip
    \includegraphics[width=3cm]{../pics/r100.pdf}
\underline{\hspace{3cm}}

\bigskip
    \includegraphics[width=3cm]{../pics/r51k.pdf}
\underline{\hspace{3cm}}
\end{multicols}

\end{myenv1}
%\end{figure}

\newpage



\subsection*{Laboratorio 2}
En este laboratorio vamos a ver cómo se comportan el voltaje y la corriente en circuitos que tienen más de una resistencia. Para esto va a necesitar:

\begin{multicols}{2}


\begin{itemize}
\item Plataforma Iflab

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{../pics/iflab.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Placa de medición voltaje/corriente

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.27\textwidth]{../pics/placa-i-v.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Protoboard

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../pics/protoboard.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Resistencias de 1~k$\Omega$ (izquierda) y de 510~$\Omega$ (derecha). (Las resistencias deben tener las mismas bandas de colores que se muestran en la figura).

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.15\textwidth]{../pics/r1k.pdf}
    \includegraphics[width=0.15\textwidth]{../pics/r510.pdf}
  %\caption{Resistencias de 1~k$\Omega$ (izquierda) y 510~$\Omega$ (derecha).}
  \label{}
\end{figure}

\item Cables de colores.

\end{itemize}
\end{multicols}

\begin{myenv1}{¡Atención!}
\bf
Antes de empezar, tenga en cuenta que debe conectar los cables EXACTAMENTE como se indica en cada figura. No hacerlo puede generar lecturas erróneas o incluso daños en los implementos.
\end{myenv1}

\subsubsection*{Procedimiento (parte A)}


\begin{enumerate}
\item Conecte en la protoboard el circuito que se muestra a continuación, usando una resistencia de 1~k$\Omega$ y una de 510~$\Omega$.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 0.8cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab2-inicial_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

Lo que acabó de conectar corresponde al circuito con una fuente de voltaje y dos \textbf{resistencias en serie}. 


\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../pics/circuito-serie.pdf}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}

\raggedright
%\centering
%\raggedleft


\begin{flalign*}
\ \ \ \ \ \ \ R_1 &= 1 \ \mbox{k}\Omega & \\
\ \ \ \ \ \ \ R_2 &= 510\ \Omega
\end{flalign*}
\end{minipage}


\item Mida el voltaje sobre el circuito de la siguiente manera. Anote el valor registrado en la tabla como $\mathbf{V}$. Preste atención a la forma como conecta los cables de la placa de medición de voltaje/corriente en el circuito a medir. Es decir, conecte el cable rojo y el cable negro exactamente como se muestra en la figura.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab2-v_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Mida el voltaje sobre la resistencia de 1~k$\Omega$ de la siguiente manera. Anote el valor registrado en la tabla como $\mathbf{V_1}$. 

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab2-v-1k_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Realice la misma medición, ahora invirtiendo la forma como conecta los cables de la placa de medición voltaje/corriente.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1cm 0cm, clip,width=0.42\textwidth]{../pics/lab2-v-1k-invertido_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Ahora mida el voltaje sobre la resistencia de 510~$\Omega$ de la siguiente manera. Anote el valor registrado en la tabla como $\mathbf{V_2}$.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1cm 0cm, clip,width=0.42\textwidth]{../pics/lab2-v-510_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Mida la corriente del circuito de la siguiente manera. Anote el valor registrado en la tabla como $\mathbf{I}$.

\begin{myenv1}{¡Cuidado!}
\footnotesize
 \begin{tabular}{>{\centering}m{3cm}  >{}m{9.5cm}}
 \centering

 \includegraphics[width=3cm]{../pics/cuidado.pdf} 
 &
 Note que para medir corriente debe conectar el circuito de manera diferente a como lo hace para medir voltaje. Para esto, debe desconectar la resistencia de la fuente y poner entre estas dos los cables de la placa de medición de voltaje/corriente. Esto se indica en la figura. Si no hace esto, puede provocar daños en la plataforma Iflab.  \\
 \end{tabular}
 \end{myenv1}

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 0.4cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab2-i_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Cambie la resistencia $R_2$, que es la de 510~$\Omega$ por una resistencia de 1~k$\Omega$. Repita las mediciones de voltaje y corriente y anótelas en la tabla.
\end{enumerate}


\begin{figure}[H]

\centering
	\textbf{\large Resumen de mediciones}
	\bigskip
	
    \begin{tabular}{ | m{3cm} | m{2cm} | m{2cm} | m{2cm} | m{2cm} | }
    
%\begin{tabular}{ @{} p{0.5in} p{3.25in} p{0.5in} @{} }
    \hline
    \centering \bf Resistencias  &\centering \bf $\mathbf{V}$	&\centering \bf $\mathbf{V_1}$ 		&\centering \bf $\mathbf{V_2}$	& \centering \bf $\mathbf{I}$	
    \tabularnewline \hline
   \centering 1 k$\Omega$ y 510~$\Omega$  &&&& 
   \\ \hline
    \centering 1 k$\Omega$ y 1~k$\Omega$  &&&& \\ \hline
    \end{tabular}
 

\end{figure}

\subsubsection*{Análisis}

De acuerdo a las mediciones hechas responda las siguientes preguntas:

\begin{itemize}
\item De acuerdo al valor de cada resistencia y a los valores de \textbf{voltaje/corriente} sobre cada una, ¿se cumple la ley de Ohm en las mediciones hechas?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\item ¿Qué sucedió cuando invirtió la forma de conectar los cables de la placa voltaje/corriente para medir el voltaje?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\item ¿Qué sucede con el voltaje en R1 cuando aumenta su valor?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\item ¿Qué sucede con el voltaje en R2 cuando aumenta el valor de R1?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\item ¿Qué sucede con la corriente del circuito cuando aumenta el valor de R1?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\item ¿Cuánto es el valor de V1+V2? ¿Su valor es igual o parecido al valor de V?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\end{itemize}

\newpage

En el circuito que midió en el \textbf{laboratorio 2} conectamos dos \textbf{resistencias en serie}. En este caso, por las dos resistencias fluye la misma corriente, pero el voltaje en las dos resistencias es diferente si las resistencias son de diferente valor. 

A partir de estas mediciones podemos enunciar la \textbf{ley de voltajes de Kirchhoff}, que dice que

\begin{mdframed}
\centering
\it
La suma de los voltajes en un lazo cerrado de un circuito es cero
\end{mdframed}

También se puede escribir como

\begin{mdframed}
\centering
\it
La suma de los voltajes en sentido horario es igual a la suma de voltajes en sentido antihorario en un lazo cerrado de un circuito
\end{mdframed}
 
En las mediciones que hizo esto se debió haber cumplido. El circuito que midió es el sgte

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{../pics/circuito-serie+polaridad.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

observe que cada voltaje tiene asignada una \textbf{polaridad}. Se habla entonces de un nodo de circuito con voltaje mayor a otro. El nodo con mayor voltaje tiene el signo \textbf{+} y el nodo con menor voltaje tiene signo \textbf{--}. En el laboratorio realizado usted conectó el cable \textbf{rojo} al punto \textbf{+} y el cable \textbf{negro} al punto \textbf{--}. 

Note que en la imagen la \textbf{polaridad} del voltaje también se denota con flechas. La flecha apunta hacia el punto \textbf{+}. Entonces, la flecha correspondiente a \textbf{$V$} está en \textbf{sentido horario} (sentido de las agujas del reloj) y los voltajes $V_1$ y $V_2$ están en \textbf{sentido antihorario}. Sabiendo esto, podemos aplicar la ley de voltajes de Kirchhoff para el circuito medido

\begin{equation}
V=V_1+V_2
\end{equation}

A la izquierda del signo igual tenemos la suma de los voltajes en \textbf{sentido horario} y a la derecha está la suma de los votlajes en \textbf{sentido antihorario}.

En general, un circuito se puede dibujar de una forma más sencilla para simplificar su análisis. El circuito que vimos con dos resistencias en serie se puede dibujar como un circuito con una única resistencia equivalente de la siguiente manera

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../pics/circuito-serie+equivalente.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

Para lograr esto, usamos la \textbf{ley de voltajesde Kirchhoff}. Si los dos circuitos que acabamos de dibujar son ``equivalentes'', la corriente $I$ que fluye por ambos es igual. Si usamos la ley de Ohm en el circuito de la derecha tenemos

\begin{equation}
V=IR_{eq}
\label{serie-1}
\end{equation}


Si usamos la ley de Ohm sobre cada resistencia del circuito de la izquierda, tenemos lo siguiente

\begin{equation}
V_1=IR_1\ \ \ \ \ \ \ \ V_2=IR_2
\end{equation}

Sumando ahora ambas ecuaciones

\begin{equation}
V_1+V_2=IR_1+IR_2=I(R_1+R_2)
\label{serie-2}
\end{equation}

De acuerdo a la ley de voltajes de Kirchhoff $V=V_1+V_2$. Entonces, podemos igualar los miembros derechos de las ecuaciones (\ref{serie-1}) y (\ref{serie-2})

\begin{equation}\begin{split}
IR_{eq} &= I(R_1+R_2)
\end{split} \end{equation}

\begin{eq-frame}

\begin{displaymath}
R_{eq}=R_1+R_2
\end{displaymath}


\end{eq-frame}

Esto nos dice que podemos reemplazar dos resistencias en serie por una equivalente cuyo valor sea la suma de las dos.


\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../pics/circuito-serie+equivalente-2.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
\begin{myenv1}{Pregunta}
\begin{itemize}
\item ¿Cuánto es la resistencia equivalente del circuito para los dos casos medidos?

1~k$\Omega$ en serie con 510~$\Omega$:  \ \underline{\hspace{5cm}}

\bigskip

1~k$\Omega$ en serie con 1~k$\Omega$:  \ \underline{\hspace{5cm}}

\item Calcule la corriente del circuito usando la ley de Ohm con las resistencias equivalentes halladas. ¿Se ajusta esto a las corrientes medidas?

\bigskip
1~k$\Omega$ en serie con 510~$\Omega$:  \ \underline{\hspace{5cm}}

\bigskip

1~k$\Omega$ en serie con 1~k$\Omega$:  \ \underline{\hspace{5cm}}

\bigskip

\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\end{itemize}
\end{myenv1}
\end{figure}

\newpage
\mbox{}

\newpage
\mbox{}

\begin{myenv1}{¡Atención!}
\bf
Antes de empezar, tenga en cuenta que debe conectar los cables EXACTAMENTE como se indica en cada figura. No hacerlo puede generar lecturas erróneas o incluso daños en los implementos.
\end{myenv1}

\subsubsection*{Procedimiento (parte B)}

\begin{enumerate}
\item Conecte en la protoboard el circuito que se muestra a continuación, usando una resistencia de 1~k$\Omega$ y una de 510~$\Omega$

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1.5cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab2-b-inicial_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

Lo que acabó de conectar corresponde  a un circuito con dos \textbf{resistencias en paralelo}:


\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/circuito-paralelo.pdf}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\raggedright
%\centering
%\raggedleft
\begin{flalign*}
\ \ \ \ \ \ \ R_1 &= 1\ \mbox{k}\Omega &\\
\ \ \ \ \ \ \ R_2 &= 510\ \Omega
\end{flalign*}
\end{minipage}

\item Mida el voltaje en el circuito, que es el mismo voltaje de alimentación y el mismo que cae sobre cada resistencia. Preste atención a la forma como conecta los cables de la placa de medición voltaje/corriente en el circuito a medir. Es decir, conecte el cable rojo y el cable negro exactamente como se muestra en la figura. Tenga esto en cuenta para las siguientes mediciones. Registre la medida en la tabla como $\mathbf{V}$.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1.5cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab2-b-v_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Ahora mida la corriente que fluye por la fuente de voltaje. Registre la medida en la tabla como $\mathbf{I}$.

\begin{figure}[H]
\begin{myenv1}{¡Cuidado!}
\footnotesize
 \begin{tabular}{>{\centering}m{3cm}  >{}m{9.5cm}}
 \centering

 \includegraphics[width=3cm]{../pics/cuidado.pdf} 
 &
 Note que para medir corriente debe conectar el circuito de manera diferente a como lo hace para medir voltaje. Para esto, debe desconectar la resistencia de la fuente y poner entre estas dos los cables de la placa de medición de voltaje/corriente. Esto se indica en la figura. Si no hace esto, puede provocar daños en la plataforma Iflab.  \\
 \end{tabular}
\end{myenv1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1.5cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab2-b-i_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Ahora mida la corriente que fluye por la resistencia R1. Registre la medida en la tabla como $\mathbf{I_1}$.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1.5cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab2-b-i-r1_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Ahora mida la corriente que fluye por la resistencia R2. Registre la medida en la tabla como $\mathbf{I_2}$.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1.5cm 0cm, clip,width=0.42\textwidth]{../pics/lab2-b-i-r2_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Repita la medición de la corriente en R2, pero ahora cambiando la forma de conectar los cables de la placa de medición de voltaje/corriente.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1.5cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab2-b-i-r2-invertido_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Cambie la resistencia $R_2$, que es la de 510~$\Omega$, por una de 1~k$\Omega$. Repita las medidas de voltaje y corriente que acabó de hacer, registrando los datos en la tabla.
\end{enumerate}

\begin{center}

	\textbf{\large Resumen de mediciones}
	
    \begin{tabular}{ | m{3cm} | m{2cm} | m{2cm} | m{2cm} | m{2cm} | }
    
%\begin{tabular}{ @{} p{0.5in} p{3.25in} p{0.5in} @{} }
    \hline
    \centering \bf Resistencias  	&\centering \bf $\mathbf{V}$ 		&\centering \bf $\mathbf{I}$	& \centering \bf $\mathbf{I_1}$ & 	\centering \bf $\mathbf{I_2}$
    \tabularnewline \hline
   \centering 1 k$\Omega$ y 510~$\Omega$ 			&  			&   & &
   
   \\ \hline
    \centering 1 k$\Omega$ y 1~k$\Omega$  &&&& \\ \hline
    \end{tabular}

\end{center}

\subsubsection*{Análisis}

De acuerdo a las mediciones hechas responda las siguientes preguntas:


\begin{itemize}
\item De acuerdo al valor de cada resistencia y a los valores de \textbf{voltaje/corriente} sobre cada una, ¿se cumple la ley de Ohm en las mediciones hechas?

\bigskip
\underline{\hspace{0.8\textwidth}}

\item ¿Qué sucede con la medida cuando cambia la ubicación de los cables?

\bigskip
\underline{\hspace{0.8\textwidth}}

\item ¿Qué sucede con la corriente en R1 cuando aumenta su valor?

\bigskip
\underline{\hspace{0.8\textwidth}}

\item ¿Qué sucede con el voltaje en R2 cuando aumenta el valor de R1?

\bigskip
\underline{\hspace{0.8\textwidth}}

\item ¿Cuánto es el valor de I1+I2? ¿Su valor es igual o parecido al valor de I?

\bigskip
\underline{\hspace{0.8\textwidth}}

\end{itemize}

\newpage

En el circuito midió en la \textbf{parte B del laboratorio 2} conectamos las dos resistencias en paralelo. En este caso, las dos resistencias tienen el mismo voltaje, pero la corriente por cada una es diferente si es diferente su valor.

A partir de estas mediciones podemos enunciar la \textbf{ley de corrientes de Kirchhoff}, que dice que

\begin{mdframed}
\centering
\it
La suma de corrientes en un nodo de un circuito es cero
\end{mdframed}


La ley también puede ser enunciada como 

\begin{mdframed}
\centering
\it
La suma de corrientes que entran en un nodo es igual a la suma de corrientes que salen del mismo nodo.
\end{mdframed}

En las medidas que usted realizó, cuando conectó los cables para medir la corriente, esta entraba por el cable rojo y salía por el cable negro. Si usamos flechas para representar el sentido de la corriente de acuerdo a la forma como medimos tendríamos:

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{../pics/circuito-paralelo+sentidos-corriente.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

Con esto podemos usar la ley de corrientes de Kirchhoff

\begin{equation}
I=I_1+I_2
\end{equation}

A la izquierda del signo igual está la corriente que entra, y a la derecha está la suma de las corrientes salientes.

Nuevamente intentaremos redibujar el circuito con resistencias en paralelo para simplificar su análisis, hallando una resistencia equivalente


\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../pics/circuito-paralelo+equivalente.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

Para lograr esto usamos la \textbf{ley de corrientes de Kirchhoff}. Si los dos circuitos que acabamos de dibujar son equivalentes, la corriene $I$ que entrega la fuente en ambos casos es igual. Si usamos la ley de Ohm en el circuito de la derecha tenemos

\begin{equation}
V=IR_{eq}\ \ \ \therefore  \ \ \ I=\dfrac{V}{R_{eq}}
\label{paralelo-1}
\end{equation}

Si usamos la ley de ohm sobre cada resistencia del circuito de la izquierda, despejando la corriente $I$, obtenemos

\begin{equation}
I_1=\dfrac{V}{R_1}\ \ \ \ \ \ \ I_2=\dfrac{V}{R_2}
\end{equation}

Sumando ambas ecuaciones

\begin{equation}
I_1+I_2=\dfrac{V}{R_1}+\dfrac{V}{R_2}=V\left(\dfrac{1}{R_1}+\dfrac{1}{R_2} \right)
\label{paralelo-2}
\end{equation}

De acuerdo a la \textbf{ley de corrientes de Kirchhoff} $I=I_1+I_2$. Entonces, podemos igualar los miembros derechos de las ecuaciones (\ref{paralelo-1}) y (\ref{paralelo-2}).

\begin{equation}\begin{split}
\dfrac{V}{R_{eq}}&=V\left(\dfrac{1}{R_1} + \dfrac{1}{R_2} \right) \\
\dfrac{1}{R_{eq}}&=\dfrac{1}{R_1}+\dfrac{1}{R_2} 
\end{split}\end{equation}


\begin{eq-frame}

\begin{displaymath}
R_{eq}=\dfrac{R_1R_2}{R_1+R_2}
\end{displaymath}

\end{eq-frame}


Finalmente, podemos reemplazar dos resistencias en paralelos con una resistencia cuyo valor es el valor equivalente hallado.


\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../pics/circuito-paralelo+equivalente-2.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{myenv1}{Preguntas}
\begin{itemize}
\item ¿Cuánto es la resistencia equivalente del circuito medido para los dos casos?

1~k$\Omega$ en paralelo con 510~$\Omega$:  \ \underline{\hspace{5cm}}

\bigskip

1~k$\Omega$ en paralelo con 1~k$\Omega$:  \ \underline{\hspace{5cm}}

\item Calcule la corriente total del circuito $I$ con las resistencias equivalentes halladas para ambos casos. ¿Se ajusta esto a las corrientes medidas?

\bigskip
1~k$\Omega$ en paralelo con 510~$\Omega$:  \ \underline{\hspace{5cm}}

\bigskip

1~k$\Omega$ en paralelo con 1~k$\Omega$:  \ \underline{\hspace{5cm}}

\bigskip
 \underline{\hspace{0.9\textwidth}}
\end{itemize}

\end{myenv1}
\end{figure}


%\subsection*{Resistencia equivalente}
%El circuito eléctrico que hemos estudiado hasta ahora tiene una sola resistencia. ¿Cómo analizar un circuito eléctrico más complejo?
%
%Considere las siguientes formas de conectar elementos en un circuito:
%
%
%
%\begin{itemize}
%\item \textit{Conexión en serie:} En este tipo de conexión circula \textbf{la misma corriente} por los dos elementos, como se presenta en la figura. 
%
%%CIRCUITO CON CONEXIÓN EN SERIE
%
%Para analizar el circuito, se pueden reemplazar las resistencias puestas en serie por una resistencia equivalente $R_{eq}$, que simplemente es la suma de las dos resistencias
%
%\begin{equation}
%R_{eq}=R_1+R_2
%\end{equation}

%imagen de nuevo circuito con resistencia equivalente

%De esta manera, podemos relacionar el voltaje y la corriente usando la ley de Ohm
%
%\begin{equation}
%V=R_{eq}I=(R_1+R_2)I
%\end{equation}
%
%Ahora, ¿cuánto es el voltaje sobre cada resistencia? De la ley de Ohm para el circuito que acabamos de plantear, podemos despejar la corriente, que es igual para ambas resistencias.
%
%\begin{equation}
%I=\dfrac{V}{R_{eq}}=\dfrac{V}{R_1+R_2}
%\end{equation} 

%Ahora, llamemos $V_1$ al voltaje en la resistencia $R_1$ y $V_2$ al voltaje en la resistencia $R_2$. Aplicando la ley de Ohm, pero ahora no sobre el circuito completo, sino sobre cada resistencia, tenemos
%
%% considere poner foto con las convenciones de voltajes y corrientes mencionadas
%
%\begin{equation}
%V_1=R_1I=\dfrac{R1}{R_1+R_2}V
%\end{equation}
%
%\begin{equation}
%V_2=R_2I=\dfrac{R2}{R_1+R_2}V
%\end{equation}
%
%Con esto, ya conocemos el \textbf{voltaje} y la \textbf{corriente} sobre cada elemento en el circuito presentado.

%\subsubsection*{Preguntas}
%\begin{itemize}
%
%\item ¿Qué se debe hacer para que el voltaje sobre la resistencia $R_1$ sea mayor en el circuito con conexión en serie?
%
%\end{itemize}

%\item \textit{Conexión en paralelo}: En este tipo de conexión el \textbf{voltaje} que cae sobre ambos elementos es el mismo, puestos que sus terminales están conectadas al mismo punto en el circuito eléctrico, como se presenta en la figura:
%
%%CIRCUITO CON CONEXIÓN EN PARALELO
%
%Para analizar el circuito, se pueden reemplazar las resistencias puestas en paralelo por una resistencia equivalente. En este caso, el inverso de la resistencia equivalente $R_{eq}$ es igual a la suma de los inversos de las resistencias puestas en serie, es decir
%
%\begin{equation}
%\dfrac{1}{R_{eq}}=\dfrac{1}{R_1}+\dfrac{1}{R_2}
%\end{equation}
%
%Despejando $R_{eq}$ se tiene:
%
%\begin{equation}
%R_{eq}=\dfrac{R_1R_2}{R_1+R_2}
%\end{equation}
%
%%IMAGEN CON NUEVO CIRCUITO CON LA RESISTENCIA EQUIVALENTe
%
%De esta manera, podemos relacionar el voltaje y la corriente usando la ley de Ohm
%
%\begin{equation}
%V=R_{eq}I=\dfrac{R_1R_2}{R_1+R_2}I
%\end{equation}
%
%Ahora, ¿cuánto es la corriente sobre cada resistencia? De la ley de Ohm para el circuito que acabamos de plantear, tenemos que el voltaje sobre ambas resistencias es el mismo voltaje de la fuente $V$. Esto es así porque ambas resistencias están conectadas a las terminales de la fuente.
%
%Llamemos $I_1$ a la corriente que circula sobre la resistencia $R_1$ e $I_2$ a la corriente que circula por la resistencia $R_2$. Aplicando la ley de Ohm, pero ahora no sobre el circuito completo, sino sobre cada resistencia, tenemos
%
%\begin{equation}\begin{split}
%V&=R_1I_1 \\
%I_1&=\dfrac{V}{R_1}
%\end{split}
%\end{equation}
%
%\begin{equation}\begin{split}
%V&=R_2I_2 \\
%I_2&=\dfrac{V}{R_2}
%\end{split}
%\end{equation}
%\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\begin{myenv2}{Ejemplo}
Hallar la resistencia equivalente y la  corriente total en el siguiente circuito

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../pics/circuito-paralelo-ejemplo.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\textit{Solución}

De acuerdo a lo visto en conexión en paralelo se tiene

\begin{displaymath}
R_{eq}=\dfrac{R_1R_2}{R_1+R_2}=\dfrac{(5\ \mbox{k}\Omega)(4\ \mbox{k}\Omega)}{5\ \mbox{k}\Omega + 4\ \mbox{k}\Omega}=2.22\ \mbox{k}\Omega
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
I=\dfrac{V}{R_{eq}}=\dfrac{5\ V}{2.22\ \mbox{k}\Omega}=2.25\ \mbox{mA}
\end{displaymath}
\end{myenv2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{myenv1}{Preguntas}
Halle la resistencia equivalente y la corriente total en cada circuito

\begin{tabular}{cl}

\multirow{6}{*}{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{../pics/circuito-serie-pregunta.pdf}}
& \\ 
 &
$R_{eq}=$ \ \underline{\hspace{2cm}}\\
&
\\
&
$I=$  \ \underline{\hspace{2cm}}\\
&
\\
& \\

\multirow{6}{*}{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{../pics/circuito-paralelo-pregunta.pdf}}
& \\ 
 &
$R_{eq}=$ \ \underline{\hspace{2cm}}\\
&
\\
&
$I=$  \ \underline{\hspace{2cm}}\\
&
\\
& \\

\end{tabular}
\end{myenv1}
\end{figure}



\newpage

\section*{Parte 3: Corriente directa y alterna}
En lo que hemos visto hasta el momento hemos trabajado con \textbf{corriente directa}. La \textbf{corriente directa} es aquella que fluye en una sola dirección. Si volvemos al ejemplo del sistema hidráulico, la corriente directa se asemeja al caso en que el agua fluye siempre en la misma dirección, sin importar si la intensidad del flujo cambia a través del tiempo.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/sist-hidraulico-caso-cc.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

Una forma particular de corriente directa es aquella que es constante. Si pensamos en el sistema hidráulico, en este caso el agua fluiría siempre con la misma intensidad. 


Podemos ver cómo se comporta la corriente a través del tiempo si hacemos una gráfica.



\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{../pics/grafica-cc-tiempo.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

Aquí podemos ver que en cualquier instante de tiempo la corriente tiene el mismo valor. En las \textbf{partes 1 y 2} de esta guía hemos trabajado con \textbf{corriente directa constante}.

Contrario a esto existe la \textbf{corriente alterna}, que es aquella que cambia constantemente de dirección. Si pensamos nuevamente en el sistema hidráulico, la bomba impulsaría el agua hacia adelante, luego hacia atrás, y así sucesivamente

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../pics/sist-hidraulico-caso-ca.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

El siguiente gráfico nos muestra cómo se puede comportar la corriente alterna en el tiempo. Como vemos, en cada instante esta tiene un valor diferente, que incluso puede ser negativo. Un valor negativo indica una circulación en sentido contrario.


\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.55\textwidth]{../pics/grafica-seno.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

Para entender mejor cómo es la corriente alterna, suponga que tenemos dos bombillos: por uno pasa corriente una \textbf{corriente directa constante}(\textbf{bombillo A}) y por el otro una \textbf{corriente alterna} (\textbf{bombillo B}). Ahora suponga que vemos ambos bombillos en cámara lenta.

El \textbf{bombillo A} siempre brilla con la misma intensidad, pues siempre pasa la misma cantidad de corriente por él.

En cambio, el \textbf{bombillo B} varía su intensidad constantemente. Esto es porque hay momentos en que la corriente es nula, y hay momentos en que alcanza su valor máximo.

%DIBUJO DE LOS BOMBILLOS

\begin{myenv1}{Pregunta}
Si por una resistencia pasa una corriente alterna, es decir, una corriente que varía en el tiempo, ¿cómo será el voltaje sobre esa resistencia?

\bigskip
\underline{\hspace{\textwidth}}


\bigskip
\underline{\hspace{\textwidth}}

\end{myenv1}

%Insertar líneas de respuesta.

\subsection*{Midiendo la corriente alterna}
Cuando trabajamos con corriente constante pudimos medir un valor fijo de voltaje sobre una resistencia, y a partir de esto, la corriente que circulaba por esta. Pero ahora, si la corriente alterna cambia su valor constantemente, ¿cómo podemos medirla?

En este tutorial va a ser de nuestro interés la corriente alterna \textbf{sinusoidal}, cuya gráfica ya presentamos. 

\begin{figure}[t]
\begin{myenv1}{Preguna}
Observe las dos formas de corriente alterna de la figura (línea continua y lína punteada). ¿Qué las diferencia?

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../pics/grafica-senoX2.pdf}
\end{center}

\underline{\hspace{1.00\textwidth}}

\bigskip
\underline{\hspace{1.00\textwidth}}

\end{myenv1}
\end{figure}

Como se puede ver en esa gráfica, la corriente tiene un valor máximo, que de ahora en adelante será el \textbf{valor pico ($\mathbf{I_p}$ si se habla de corriente o $\mathbf{V_p}$ si se habla de voltaje)}.  

También, se ve que la corriente es periódica, lo que quiere decir que está compuesta por ciclos que se repiten en el tiempo. Entonces se dice que la corriente alterna tiene un \textbf{periodo (T)}, que es el tiempo que dura cada ciclo. También tiene una \textbf{frecuencia (f)}, que es la cantidad de ciclos que ocurren en 1~segundo. La frecuencia es inversa al periodo, es decir:

\begin{eq-frame}

\begin{displaymath}
\mbox{frecuencia} = \dfrac{1}{\mbox{periodo}}
\end{displaymath}

\end{eq-frame}



En la siguiente figura se presenta el \textbf{valor pico} ($I_p$) y el \textbf{periodo} de un forma de corriente sinusoidal.



\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../pics/grafica-seno-parametros.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

Recuerde que la unidad de la frecuencia es el Hz = 1/s. De acuerdo a esto, cuando calcule la frecuencia debe usar el valor de \textbf{periodo} en \textbf{segundos (s)}. Tenga en cuenta que \textbf{1~s=1000~ms}.


\begin{figure}[!t]
\begin{myenv2}{Ejemplo}
Hallar el \textbf{valor pico ($I_p$)}, la \textbf{frecuencia ($f$)} y el \textbf{periodo ($T$)} de la corriente alterna cuya gráfica se presenta en la figura

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../pics/grafica-seno-ejemplo.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\textit{Solución}

El valor máximo de la corriente es 0.5~A. Entonces 

\begin{displaymath}
I_p=0.5~\mbox{A}
\end{displaymath}

Un ciclo de la señal se cumple cada 0.01~s$=$10~ms.

\begin{displaymath}
T=0.01~\mbox{s}=10~\mbox{ms}
\end{displaymath}

La frecuencia es el inverso del periodo.

\begin{displaymath}
f = \dfrac{1}{0.01\ \mbox{s}}=100\ \mbox{Hz}
\end{displaymath}

\end{myenv2}
\end{figure}


Un parámetro que es de interés cuando se habla de corriente alterna es el \textbf{valor promedio}. Matemáticamente, el valor promedio de la corriente $\overline{I}$ se expresa como 

\begin{equation}
\overline{I}=\dfrac{1}{T} \int_0^T I_p \sin \left(\dfrac{2\pi}{T}t \right)dt
\end{equation}

Resolviendo:

\begin{equation}
\begin{split}
\overline{I}&=\dfrac{1}{T}\cdot \dfrac{T}{2\pi}\cdot I_p \left. \left[ -\cos\left( \dfrac{2\pi}{T} \right) \right] \right|_{t=0}^{t=T} \\
\overline{I} &= \dfrac{1}{T}\cdot \dfrac{T}{2\pi}\cdot I_p \left[ -\cos(2\pi)+\cos(0) \right] \\
\overline{I} &= \dfrac{1}{T}\cdot \dfrac{T}{2\pi}\cdot I_p \left[ -1+1 \right] 
\end{split}
\end{equation}

\begin{eq-frame}

\begin{displaymath}
\overline{I} = 0
\end{displaymath}

\end{eq-frame}

Entonces, el valor promedio de una función de corriente alterna sinusoidal, sin importar su frecuencia o amplitud, es siempre cero. Lo mismo aplica para el \textbf{valor promedio} del voltaje $\overline{V}$:

\begin{eq-frame}

\begin{displaymath}
\overline{V} = 0
\end{displaymath}

\end{eq-frame}

Finalmente, recuerde que siempre que siempre que fluye corriente por una resistencia, esta consume cierta potencia. Entre mayor sea la potencia consumida, más se tiende a calentar dicha resistencia. Pues bien, con la corriente alterna pasa lo mismo. Pero, ¿cómo saber la potencia consumida si la corriente varía en el tiempo?

Para esto, debemos hallar un valor de voltaje y un valor de corriente directa constante que genere el mismo efecto sobre una resistencia. Para esto considere la \textbf{potencia efectiva} $P_{eff}$, que está dada por

\begin{equation}
P_{eff}=\dfrac{1}{T}\int_{0}^{T} V(t)\cdot I(t) dt
\end{equation}

Esta fórmula es similar a la que ya conocíamos, pues tiene el producto de voltaje y corriente. Sin embargo, al integrar ese producto en un periodo (desde $0$ hasta $T$), y dividiendo el valor en el periodo $T$ se halla el valor promedio de dicha potencia. En general, el voltaje y la corriente se pueden escribir de la siguiente manera

\begin{equation}
v(t)=V_p\sin \left( \dfrac{2\pi}{T}t \right)\ \ \ \ \ \ \ \ \ i(t)=\dfrac{V_p}{R}\sin \left( \dfrac{2\pi}{T}t \right)
\end{equation}

Aquí $V_p$, $I_p$ son los valores pico del voltaje y de la corriente y $T$ es el periodo.   Como se ve, el voltaje y la corriente están relacionados por la ley de Ohm ($v(t)=R\cdot i(t)$). Desarrollando la integral de la potencia efectiva se tiene

\begin{equation}
\begin{split}
P_{eff}&=\dfrac{1}{T}\int_{0}^{T} V_p\sin \left( \dfrac{2\pi}{T}t \right) \cdot \dfrac{V_p}{R}\sin \left( \dfrac{2\pi}{T}t \right) dt \\
P_{eff}&=\dfrac{V_p^2}{R}\cdot \dfrac{1}{T} \int_0^T \sin^2 \left( \dfrac{2\pi}{T}t \right)dt \\
P_{eff}&=\dfrac{V_p^2}{R}\cdot \dfrac{1}{T}  \int_0^T \left[\dfrac{1}{2} - \dfrac{\cos^2 \left(2\cdot \dfrac{2\pi}{T}t \right)}{2} \right] dt \\
P_{eff}&=\dfrac{V_p^2}{R}\cdot \dfrac{1}{T} \left[\dfrac{1}{2}\int_0^T dt -\dfrac{1}{2} \int_0^T \cos \left(2\cdot \dfrac{2\pi}{T}t \right) dt \right] \\
P_{eff}&=\dfrac{V_p^2}{R}\cdot \dfrac{1}{T} \left[\dfrac{1}{2}T - 0 \right] 
\end{split}
\end{equation}

\begin{eq-frame}

\begin{displaymath}
P_{eff} = \dfrac{V_p^2}{2R}
\end{displaymath}

\end{eq-frame}


Como nuestro objetivo es hallar un valor de corriente directa y voltaje directo constantes que generen el mismo resultado, igualamos este valor obtenido al valor de potencia que habíamos dado en la primera parte de esta guía, para obtener, en primer lugar, el valor de $V_{eff}$, que es el \textbf{voltaje efectivo}, también denominado \textbf{voltaje RMS} 

\begin{equation}\begin{split}
\dfrac{V_p^2}{2R}&=\dfrac{V_{eff}^2}{R} \\
\sqrt{V_{eff}^2}&=\sqrt{\dfrac{V_p^2}{2}} 
\end{split}\end{equation}


\begin{eq-frame}

\begin{displaymath}
V_{eff}=\dfrac{V_p}{\sqrt{2}}
\end{displaymath}

\end{eq-frame}


Por supuesto, la ley de Ohm también aplica para los valores efectivos del voltaje y la corriente. Entonces, podemos hallar fácilmente la \textbf{corriente efectiva} o \textbf{corriente RMS} $I_eff$

\begin{equation}\begin{split}
I_{eff}&=\dfrac{V_{eff}}{R}=\dfrac{1}{\sqrt{2}}\cdot\dfrac{V_p}{R} 
\end{split}\end{equation}


\begin{eq-frame}

\begin{displaymath}
I_{eff}=\dfrac{I_p}{\sqrt{2}}
\end{displaymath}

\end{eq-frame}

Finalmente, la \textbf{potencia efectiva} $P_{eff}$ se expresa como el producto de la \textbf{corriente efectiva} y el \textbf{voltaje efectivo}


\begin{eq-frame}

\begin{displaymath}
P_{eff} = I_{eff}\cdot V_{eff}
\end{displaymath}

\end{eq-frame}


%P_{eff}&=\dfrac{V_p^2}{R}\cdot \dfrac{1}{T} \left[\dfrac{1}{2} \int_0^T dt -\dfrac{1}{2} \int_0^T  \left]

%Para esto se considera el \textbf{valor RMS} de la corriente alterna. El \textbf{valor RMS} de una corriente alterna es el equivalente en corriente constante que consume la misma potencia, o que hace que una determinada resistencia se caliente por igual. Matemáticamente, el \textbf{valor RMS} depende del \textbf{valor pico} de la siguiente manera
%
%\begin{equation}
%\mbox{valor RMS}=\dfrac{\mbox{Valor pico}}{\sqrt{2}}
%\end{equation}

En conclusión


\begin{mdframed}
\it
El voltaje efectivo de un voltaje alterno sinusoidal con valor pico $V_P$ es aquel valor de voltaje constante que produce el mismo consumo de potencia.
\end{mdframed}

\begin{mdframed}
\it
La corriente efectiva de una corriente alterna sinusoidal con valor pico $I_P$ es aquel valor de corriente constante que produce el mismo consumo de potencia.
\end{mdframed} 
 
\begin{myenv2}{Ejemplo}
Si el \textbf{valor pico} de una corriente alterna es 1~A, entonces su \textbf{valor~RMS} es $1$~A$/\sqrt{2}=0.707$~A.  

Es decir, una corriente alterna con un \textbf{valor pico} de \textbf{1~V} y una \textbf{corriente constante} de \textbf{0.707~V} hacen que se disipe la misma potencia en una resistencia, o que se caliente por igual.

\end{myenv2}

\begin{figure}[t]
\begin{myenv1}{Preguntas}
\begin{itemize}
\item ¿Cuánto es el \textbf{valor pico}, el \textbf{valor RMS}, el \textbf{ periodo} y la \textbf{frecuencia} de las siguientes formas de corriente? (no olvide usar las unidades correspondientes)

\begin{tabular}{cc}

\multirow{6}{*}{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{../pics/grafica-seno-pregunta-1.pdf}}
& \\ 
 &
\underline{\hspace{0.4\textwidth}}\\
&
\underline{\hspace{0.4\textwidth}}\\
&
\underline{\hspace{0.4\textwidth}}\\
&
\underline{\hspace{0.4\textwidth}}\\
& \\

\multirow{6}{*}{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{../pics/grafica-seno-pregunta-2.pdf}}
& \\ 
 &
\underline{\hspace{0.4\textwidth}}\\
&
\underline{\hspace{0.4\textwidth}}\\
&
\underline{\hspace{0.4\textwidth}}\\
&
\underline{\hspace{0.4\textwidth}}\\
& \\

\end{tabular}


\item Suponga que cada una de las corrientes anteriores se aplican sobre una resistencia de 10~$\Omega$. Cuánto es el \textbf{valor pico} y el \textbf{valor RMS} del voltaje obtenido sobre esa resistencias? ¿Cuánto es la potencia consumida en la resistencia?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

%2 O 3 FORMAS DE ONDA, ESPECIFICANDO VALOR PICO 
%considere usar un ejemplo


\end{itemize}

\end{myenv1}
\end{figure}

\newpage

\subsection*{Laboratorio 3}
Para este laboratorio va a necesitar:

\begin{multicols}{2}


 \begin{itemize}
\item Plataforma Iflab

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{../pics/iflab.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Placa de medición voltaje/corriente

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.27\textwidth]{../pics/placa-i-v.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Protoboard

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../pics/protoboard.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Resistencias de 1~k$\Omega$ (izquierda) y de 510~$\Omega$ (derecha). (Las resistencias deben tener las mismas bandas de colores que se muestran en la figura).

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.15\textwidth]{../pics/r1k.pdf}
    \includegraphics[width=0.15\textwidth]{../pics/r510.pdf}
  %\caption{Resistencias de 1~k$\Omega$ (izquierda) y 510~$\Omega$ (derecha).}
  \label{}
\end{figure}

\item Cables de colores.

 \end{itemize}

\end{multicols}

En este laboratorio haremos las mismas mediciones de laboratorios anteriores para comprobar que las leyes de \textbf{Ohm}, \textbf{de corrientes de Kirchhoff} y de \textbf{voltajes de Kirchhoff} también se cumplen cuando se habla de corriente alterna. 

\begin{myenv1}{¡Atención!}
\bf
Antes de empezar, tenga en cuenta que debe conectar los cables EXACTAMENTE como se indica en cada figura. No hacerlo puede generar lecturas erróneas o incluso daños en los implementos.
\end{myenv1}

\subsubsection*{Procedimiento (Parte A: Circuito con una sola resistencia)}


\begin{enumerate}
\item Monte el circuito de la figura con una resistencia de 1~k$\Omega$. 

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1.5cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab3-inicial_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

El circuito que acabó de montar se puede representar de la siguiente manera. Observe cómo se representa la fuente de voltaje alterno.


\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../pics/circuito-basico-alterno.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Mida el voltaje en el circuito de la siguiente manera. Anote el valor pico y el valor RMS como $\mathbf{V_p}$ y $\mathbf{V_{rms}}$, respectivamente.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1.5cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab3-v_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Mida la corriente en el circuito de la siguiente manera. Anote el valor pico y el valor RMS como $\mathbf{I_p}$ y $\mathbf{I_{rms}}$, respectivamente.

\begin{myenv1}{¡Cuidado!}
\footnotesize
 \begin{tabular}{>{\centering}m{3cm}  >{}m{9.5cm}}
 \centering

 \includegraphics[width=3cm]{../pics/cuidado.pdf} 
 &
 Note que para medir corriente debe conectar el circuito de manera diferente a como lo hace para medir voltaje. Para esto, debe desconectar la resistencia de la fuente y poner entre estas dos los cables de la placa de medición de voltaje/corriente. Esto se indica en la figura. Si no hace esto, puede provocar daños en la plataforma Iflab.  \\
 \end{tabular}
 \end{myenv1}

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1.5cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab3-i_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}
\end{enumerate}

\begin{center}

	\textbf{\large Resumen de mediciones}
	
    \begin{tabular}{ | m{2cm} | m{2cm} || m{2cm} | m{2cm} | }
    
%\begin{tabular}{ @{} p{0.5in} p{3.25in} p{0.5in} @{} }
    \hline
    \centering \bf Parámetro  &\centering \bf Valor	& \centering \bf Parámetro  &\centering \bf Valor	
    \tabularnewline \hline
	\centering $V_p$ & &\centering $V_{rms}$ & 
	\\ \hline
	\centering$I_p$ & &\centering$I_{rms}$ &
	\\ \hline
    \end{tabular}

\end{center}


\subsubsection*{Análisis}

De acuerdo a las mediciones realizadas conteste lo siguiente:
\begin{itemize}
\item ¿Se cumple la ley de Ohm para los valores pico? ($V_p=I_PR$)

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}
\item ¿Se cumple la ley de Ohm para los valores RMS? ($V_{rms}=I_{rms}R$)

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}
\item ¿Cómo son las frecuencias del voltaje y de la corriente?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}
\end{itemize}

\subsubsection*{Procedimiento (Parte B: Circuito con dos resistencias en serie)}
\begin{enumerate}
\item Monte el circuito de la figura usando dos resistencias de 1~k$\Omega$. 

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 0.6cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab3b-inicial_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Mida el voltaje de la fuente de alimentación $V$. Anote el valor pico y el valor RMS como $\mathbf{V_p}$ y $\mathbf{V_{rms}}$, respectivamente.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 0.6cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab3b-v_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Mida el voltaje sobre la resistencia $R_1$, $V_1$. Anote el valor pico y el valor RMS como $\mathbf{V_{1p}}$ y $\mathbf{V_{1rms}}$, respectivamente.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 0.6cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab3b-v-1k_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Mida el voltaje sobre la resistencia $R_2$, $V_2$. Anote el valor pico y el valor RMS como $\mathbf{V_{2p}}$ y $\mathbf{V_{2rms}}$, respectivamente.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 0.6cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab3b-v-1k-2_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\end{enumerate}


\begin{center}

	\textbf{\large Resumen de mediciones}
	
    \begin{tabular}{ | m{2cm} | m{2cm} || m{2cm} | m{2cm} | }
    
%\begin{tabular}{ @{} p{0.5in} p{3.25in} p{0.5in} @{} }
    \hline
    \centering \bf Parámetro  &\centering \bf Valor	& \centering \bf Parámetro  &\centering \bf Valor	
    \tabularnewline \hline
	\centering $V_p$ & &\centering $V_{rms}$ & 
	\\ \hline
	\centering$V_{1p}$ & &\centering$V_{1rms}$ &
	\\ \hline
	\centering$V_{2p}$ & &\centering$V_{2rms}$ &
	\\ \hline
    \end{tabular}

\end{center}

\subsubsection*{Análisis}

De acuerdo a las mediciones realizadas conteste lo siguiente:

\begin{itemize}
\item ¿Se cumple la ley de voltajes de Kirchhoff para los valores pico? ($V_{p}=V_{1p}+V_{2p}$)

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}
\item ¿Se cumple la ley de voltajes de Kirchhoff para los valores RMS? ($V_{rms}=V_{1rms}+V_{2rms}$)

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}
\item ¿Cómo son las frecuencias del voltaje de alimentación $V$ y de los voltajes sobre las resistencias $V_1$ y $V_2$?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}
\end{itemize}

\subsubsection*{Procedimiento (Parte C: Circuito con dos resistencias en paralelo)}

\begin{enumerate}
\item Monte el circuito de la figura usando dos resistencias de  1~k$\Omega$. 

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab3c-inicial_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Mida la corriente de la fuente  de alimentación $I$. Anote el valor pico y el valor RMS como $\mathbf{I_p}$ y $\mathbf{I_{rms}}$, respectivamente.

\begin{myenv1}{¡Cuidado!}
\footnotesize
 \begin{tabular}{>{\centering}m{3cm}  >{}m{9.5cm}}
 \centering

 \includegraphics[width=3cm]{../pics/cuidado.pdf} 
 &
 Note que para medir corriente debe conectar el circuito de manera diferente a como lo hace para medir voltaje. Para esto, debe desconectar la resistencia de la fuente y poner entre estas dos los cables de la placa de medición de voltaje/corriente. Esto se indica en la figura. Si no hace esto, puede provocar daños en la plataforma Iflab.  \\
 \end{tabular}
 \end{myenv1}

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab3c-i_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Mida la corriente en la resistencia $R_1$, $I_1$. Anote el valor pico y el valor RMS como $\mathbf{I_{1p}}$ y $\mathbf{I_{1rms}}$, respectivamente.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 1cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab3c-i-r1_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\item Mida la corriente en la resistencia $R_2$, $I_2$. Anote el valor pico y el valor RMS como $\mathbf{I_{2p}}$ y $\mathbf{I_{2rms}}$, respectivamente.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[trim=7cm 2cm 0.6cm 0cm, clip,width=0.45\textwidth]{../pics/lab3c-i-r2_bb.pdf}
  %\caption{}
  \label{}
\end{figure}

\end{enumerate}


\begin{center}

	\textbf{\large Resumen de mediciones}
	
    \begin{tabular}{ | m{2cm} | m{2cm} || m{2cm} | m{2cm} | }
    
%\begin{tabular}{ @{} p{0.5in} p{3.25in} p{0.5in} @{} }
    \hline
    \centering \bf Parámetro  &\centering \bf Valor	& \centering \bf Parámetro  &\centering \bf Valor	
    \tabularnewline \hline
	\centering $I_p$ & &\centering $I_{rms}$ & 
	\\ \hline
	\centering$I_{1p}$ & &\centering$I_{1rms}$ &
	\\ \hline
	\centering$I_{2p}$ & &\centering$I_{2rms}$ &
	\\ \hline
    \end{tabular}

\end{center}


\subsubsection*{Análisis}

De acuerdo a las mediciones realizadas conteste lo siguiente:

\begin{itemize}
\item ¿Se cumple la ley de corrientes de Kirchhoff para los valores pico? ($I_p=I_{1p}+I_{2p}$)

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\item ¿Se cumple la ley de corrientes de Kirchhoff para los valores RMS? ($I_{rms}=I_{1rms}+I_{2rms}$)

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\item ¿Cómo son las frecuencias de las corrientes de alimentación y de las corrientes en cada resistencia?

\bigskip
\underline{\hspace{0.9\textwidth}}

\end{itemize}



%\lstinputlisting[language=java, firstnumber=85, firstline=85, lastline=107, style=st1]{../unal/datastructures/DictTest.java}

%\begin{figure}[h]
%  \centering
%    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{circuito.png}
%  %\caption{}
%  \label{}
%\end{figure}

%\begin{thebibliography}{99} 
%  \bibitem{ff} The University of New Mexico.
%  {\em `Pass Gates Applications: Latches and Registers'}.
%  Disponible en \url{http://www.ece.unm.edu/~jimp/vlsi/slides/c1_basics.html}  
%\end{thebibliography}

%Text with columns
%\begin{multicols}{2}
%
%\end{multicols}

\end{document}
